# Aspectos e Pontos de Destino

Um **aspecto** é uma palavra ou frase que descreve algo especial sobre um personagem, lugar, coisa, situação ou grupo. Qualquer coisa que você pensar pode possuir aspectos. Uma pessoa pode ser o ***Maior Luchador de Guapaluna***. Uma sala pode estar ***Em Chamas*** após a queda de uma lanterna. Ao se encontrar com um dinossauro, você pode ficar ***Aterrorizado***. Aspectos permitem que você mude o curso da história na direção das tendências, perícias ou problemas de seu personagem.

Você **gasta pontos de destino** – que você pode representar com sementes, moedas, fichas de poker ou qualquer tipo de marcador – para ativar o poder de um aspecto e fazer com que ele lhe ajude. Você **ganha** pontos de destino ao permitir que os aspectos compliquem a vida de seu personagem. Tenha certeza de marcar os pontos de destino que possui antes do fim da sessão – se você possuir mais do que seu valor de [recarga](), você começará a próxima sessão com o seu total atual de pontos de destino.

> Você conseguiu muitos pontos de destino durante a sessão, finalizando com cinco pontos de destino. Seu valor em recarga é dois, então você começa a próxima sessão com os cinco pontos de destino que lhe restaram. Outro jogador, porém, termina a mesma sessão com apenas um ponto de destino. Seu valor em recarga é três, assim ele começará a próxima sessão com três pontos de destino e não com um.

## Que Tipos de Aspectos Existem?

Há uma variedade infinita de aspectos, mas não importa como se chamem, todos funcionam praticamente da mesma forma. A principal diferença é no tempo que permanecem antes de deixarem de existir.

**Aspectos de Personagem:** Estes estão na sua ficha de personagem, como o seu [conceito]() de personagem e [dificuldade](). Eles descrevem traços de personalidade, detalhes importantes sobre o seu passado, relacionamentos com outros, itens importantes ou coisas que possui, problemas com os quais tem que lidar, objetivos a serem alcançados ou reputação e obrigações pessoais. Esses aspectos quase nunca são alterados; salvo em circunstâncias muito incomuns.

> Exemplos: ***Buscando um Sentido no Pós-Vida; Pilota do Zelote Robótico Apoteose; Tenho que Honrar as Memórias do Rei Narval; Rastreador Relutante***

**Aspectos de Situação:** Estes aspectos descrevem o ambiente onde a ação está ocorrendo. Isso inclui aspectos criados ou descobertos usando a ação **criar vantagem**. Um aspecto de situação normalmente desaparece no final da cena da qual faz parte ou quando alguém realiza uma ação que pode alterá-lo ou fazê-lo sumir. Na prática, eles enquanto houver uma situação que permita isso.

> Exemplos: ***Sob uma Forte Nevasca; Em Chamas; Caído no Chão; Multidão de Pessoas Irritadas***

Para se livrar de um aspecto de situação, você pode tentar uma ação de superar para eliminá-lo, pensando em uma forma de como o seu personagem conseguirá isso – pegando um balde com água para apagar o ***Incêndio Feroz***, usando manobras evasivas para escapar do inimigo que está ***Na Sua Cola***. Um oponente pode usar uma ação de Defesa para tentar manter o aspecto, se ele puder descrever como ele consegue isso.

**Consequências**: Esses aspectos representam lesões ou outras formas de trauma que acontecem quando você é atingido por um ataque.. Eles [levam tempo para desaparecer](), como descrito em [*Ai! Dano, Estresse e Consequências*]().

> Exemplos: ***Tornozelo Torcido; Medo de Aranhas; Concussão; Dúvida Pessoal Debilitante***

**Impulso:** Um impulso é um aspecto temporário que você consegue rapidamente (veja “[*O Que Podemos Fazer com Os Aspectos*]()” mais adiante), e então desaparecem. Impulsos não utilizados desaparecem assim que a cena em que foram criados se encerrar ou quando a vantagem que representam não existir mais. Eles representam vantagens rápidas e passageiras que você consegue durante um conflito.

> Exemplos: ***Na Mira; Distraído; Desequilibrado; Pedra no Sapato***

## O Que Podemos Fazer com Os Aspectos?

Há três coisas importantes que você pode fazer com os aspectos: **invocar** um aspecto, **forçar** um aspecto e usar aspectos para **estabelecer fatos**.

### Invocando Aspectos

Você **invoca** um aspecto para receber um bônus ou tornar as coisas mais complicadas para o seu oponente. Você pode invocar qualquer aspecto que você a) conhece e b) pode explicar como está usando para tirar vantagem incluindo aspectos de outros personagens ou situações. Normalmente, invocar um aspecto custa um ponto de destino – você entrega um dos seus pontos de destino ao narrador. Para invocar um aspecto, você precisa descrever como esse aspecto ajuda você na situação atual.

> - Eu ataco o zumbi com minha espada. Eu sei que os zumbis são ***Lentos***, então isso me ajudará.
> - Eu quero assustar esse cara. Ouvi dizer que ele tem ***Medo de Roedores***, então vou soltar um rato em seu quarto.
> - Agora que os guardas estão ***Distraídos***, eu posso passar de fininho por eles.
> - Essa magia precisa ser realmente poderosa – eu sou um ***Arquimago da Antiga Ordem*** e magias poderosas são comuns para mim.

Qual o benefício de invocar um aspecto? Escolha um dos seguintes efeitos:

- Adicionar um bônus de +2 à sua jogada. Isso custa um ponto de destino.
- Lançar os dados novamente. Esta é uma boa opção se você conseguiu um resultado muito baixo (normalmente -3 ou -4 nos dados). Custa um ponto de destino.
- Confrontar um oponente com o aspecto. Você usa esta opção quando seu oponente está tentando algo e você acha que algum aspecto pode dificultar para ele. Por exemplo, um bandoleiro quer alcançar seu arco e flecha, mas ele está ***Soterrado Pelos Escombros***; você pode gastar um ponto de destino para invocar esse aspecto e aumentar a dificuldade dele em +2.
- Ajudar um aliado com um aspecto. Use esta opção quando um amigo precisar de alguma ajuda e você achar que algum aspecto pode deixar as coisas mais fáceis para ele. Você gasta um ponto de destino para invocar o aspecto e agora ele consegue +2 em sua jogada.

------

### Jogador contra Jogador

A única chance de os pontos de destino não irem para o narrador é quando o conflito ocorre contra outro jogador. Se você invocar um dos aspectos do personagem de outro jogador, o ponto de destino vai para ele ao invés do narrador ao final da cena.

------

*Importante*: Você pode invocar determinado aspecto apenas uma vez por rolagem de dados; não é possível gastar vários pontos de destino em um aspecto para conseguir um bônus gigantesco. Você pode, no entanto, invocar vários aspectos diferentes para o mesmo teste.

Se estiver invocando um aspecto para adicionar um bônus ou lançar nova- mente os dados, espere lançar os dados primeiro. Não faz sentido gastar pontos de destino se você não precisa deles!

**Invocações gratuitas:** Às vezes você pode [invocar um aspecto de graça](), sem pagar pontos de destino. Se você criar ou descobrir um aspecto usando uma ação de **criar vantagem**, a primeira invocação dele (por você ou um aliado) é grátis (se você for bem-sucedido com estilo, você ganha duas invocações de graça). Se você causar uma consequência através de um ataque, você ou um aliado podem invocá-lo gratuitamente. Um [**impulso**]() é um tipo especial de aspecto que garante uma invocação grátis e então desaparece.

------

### Quantos Pontos de Destino o Narrador Possui?

Como narrador, você não precisa calcular os pontos de destino de cada PdN, mas isso não significa que você possui um valor ilimitado. Comece cada cena com um ponto de destino para cada personagem jogador na cena. Gaste esses pontos para invocar aspectos (e consequências) contra os personagens. Quando os pontos acabarem, não há mais como invocar aspectos contra eles.

Então, como aumentar a quantidade de pontos de destino do narrador? Quando um jogador forçar um aspecto de um PdN, ele dá ao narrador um ponto de destino. Se isso acontecer no fim da cena ou se o PdN conceder, você pode adicionar esse ponto de destino no começo de sua próxima cena.

Pontos de destino que você premia quando algum aspecto é forçado NÃO vêm da reserva de cena do narrador. Jamais se preocupe em ficar sem pontos de destino para premiar aspectos forçados.

------

### Forçando Aspectos

Se você está em uma situação na qual possuir ou estar próximo a um certo aspecto significa complicar as coisas para seu personagem, qualquer um poderá **forçar** esse aspecto. Você pode inclusive forçá-lo sobre você mesmo. Forçar é a forma mais comum dos jogadores ganharem pontos de destino.

Há duas formas de forçar.

**Forçando decisões:** Este tipo sugere a resposta a uma decisão que o seu personagem precisa tomar. Se seu personagem é o ***Príncipe de Coronilla***, por exemplo, você pode precisar ficar e liderar a defesa do Castelo Real de Coronilla em vez de fugir por sua segurança. Ou se você possui ***Extremamente Rebelde*** pode ser difícil não falar umas verdades bem na cara do conselheiro.

**Forçando eventos:** Às vezes forçar reflete um acontecimento que com- plica sua vida. Se você possui ***Sorte Estranha***, é claro que aquele sistema de travas eletrônico das portas vai se ativar quando você tentar fugir da sala invadida por dinossauros. ***Deve Um Favor a El Abuelo***, então El Abuelo aparecerá e exigirá que você lhe pague o favor em um momento inconveniente.

De qualquer modo, quando um aspecto é forçado contra você, a pessoa que fez isso oferece a você um ponto de destino e sugere que o aspecto tenha determinado efeito – que você tomará uma decisão ou que um evento em particular ocorrerá. Você pode negociar a situação, propondo melhoras ou mudanças à situação que está sendo forçada. Em algum momento você deve decidir se aceitará a situação forçada. Se aceitar, ganha um ponto de destino e seu personagem toma a decisão sugerida ou o evento acontece. Se recusar, você terá que pagar um ponto de destino de seu próprio bolso. Sim, isso significa que se você não possuir pontos de destino, você não pode recusar a situação que está sendo forçada!

### Estabelecendo Fatos

Por fim, você pode **estabelecer fatos** no jogo. Não é preciso gastar pontos de destino para tal, lançar os dados ou qualquer coisa parecida – apenas por possuir o aspecto ***Piloto do Zelote Apoteose*** você já determinou que é um piloto do robô (que neste mundo são denominados Zelotes) chamado Apoteose. Ter o aspecto ***Inimigo Mortal: A Cúpula dos Zabóbras*** estabelece que o cenário possui uma organização chamada Cúpula dos Zabóbras e que eles o afetam de alguma forma. Se você possuir o aspecto ***Escolta do Esquadrão Militar Argos***, você não apenas estabelece que existe um grupo de escoltas chamados Esquadrão Argos, mas que ordens militares existem neste mundo e que você faz parte dela.

Ao estabelecer fatos sobre o cenário dessa forma, certifique-se de fazê-lo em concordância com os outros jogadores. Se a maioria das pessoas quer jogar em um cenário sem magia, você não deveria forçar a barra e tentar trazer a magia através de um aspecto. Tenha certeza de que os fatos estabelecidos pelo seu aspecto tornam o jogo divertido para todos.

## Criando Bons Aspectos

Quando você precisa pensar em um bom aspecto (principalmente de aspectos de personagem e situação) pense nestes dois pontos:

- Como o aspecto pode lhe ajudar – quando você o invocaria.
- Como ele pode te prejudicar – quando poderia ser forçado contra você.

Por exemplo:

> ***Não vou descansar enquanto não enfrentar Dongora!***
>
> - Invoque este um aspecto contra Dongora para melhorar suas chances.
> - Obtenha um ponto de destino quando sua inimizade por Dongora te faz cometer uma tolice tentando atacá-la.
>
> ***Sexto Sentido***
>
> - Invoque este aspecto quando for preciso estar alerta.
> - Obtenha um ponto de destino quando isso faz com que fique distraído e precipitado por ameaças que não existam.

Obviamente, a parte problemática de seus aspectos é pensada de forma a colocar você em apuros – assim, tornando a vida de seu personagem mais interessante e faz você ganhar pontos de destino – então não se preocupe em criar algo que lhe traga apenas um dos dois pontos, mas os outros aspectos de personagem e situação deveriam incluir esse duplo sentido.